\chapter{Podsumowanie}

Celem pracy było ukazanie możliwości bibliotek JADE i WEKA od strony teoretycznej oraz praktycznej, poprzez implementację aplikacji do zbierania danych o stanie powietrza i predykcji stężenia wybranego parametru dotyczącego skażenia powietrza - pyłu PM10 w stacji Poznań-Ogród Botaniczny.

W części teoretycznej opisano funkcjonalność użytych narzędzi oraz sposób w jaki mogą one usprawnić i przyśpieszyć pracę w przetwarzaniu danych.

Jako część praktyczna pracy zaimplementowana została aplikacja pozwalająca z wykorzystaniem technologii agentowej zbierać dane o jakości powietrza i zapisywać je w bazie danych. Dodatkowo zaimplementowano narzędzie do wyświetlania zebranych informacji oraz predykcji danych.

Zebrane dane zostały poddane analizom statystycznym. Obliczono współczynnik korelacji pomiędzy pyłem PM10, a pozostałymi parametrami badanymi w stacji Poznań. Na podstawie uzyskanych wyników zauważono związek pomiędzy wartościami temperatry, prędkości wiatru, wilgotności, ciśnienia oraz stężenia tlenków azotu i tlenków węgla. 

Zbadano została także korelacja tego samego parametru w oddalonych od siebie stacjach pomiarowych. Na podstawie otrzymanych współczynników korelacji zauważono, iż parametry w stacjach oddalonych od siebie posiadają niezerowy współczynnik korelacji, czego przyczyną są periodyczne zmiany w zależne poru dnia oraz pory roku.

W oparciu o zebrane dane zbudowany został model predykcji oparty na wielowarstwowych sieciach neuronowych. Jego celem było przewidywanie wartośći kolejnych 4 godzin. Wykorzystując dane historyczne zbadano skuteczność zbudowanego modelu. Błąd MAPE wynosił średnio 29\%.

Podsumowując zrealizowano teoretyczne i praktyczne założenia pracy, jednak skuteczność zbudowanego modelu predykcji jest zbyt niska, aby przewidywane wartośći mogły zostać wykorzystane.



\section{Możliwośći rozwoju aplikacji}

Aplikacja może być dalej rozwijana poprzez implementację nowego typu parserów obsługujących stacje prezentujące dane w inny sposób, niż w formie dokumentu HTML. Ponadto wykorzystując funkcjonalność agentową rozproszenie poszczególnych agentów pomiędzy wiele komputerów, tak by dane przesyłane były poprzez sieć.

Innym aspektem służącym zwiększeniu funkcjonalności aplikacji jest poprawienie jakości przewidywanych danych, dodanie nowych parametrów w celu zwiększenia precyzji przewidywań.

Parametrami, które mogą być pobrane z innych źródeł mogą być:

\begin{itemize}[noitemsep]
\item dane dotyczące opadów deszczu,
\item dane o aktualnym natężeniu ruchu drogowego,
\item dane dotyczące czasu pracy fabryk i zakładów przemysłowych znajdujących się okolicy
\end{itemize}

Finalnie, możliwe jest zbudowanie interfejsu graficznego dostępnego poprzez serwis WWW, jak by agenci działali niezależnie na serwerach do których użytkownik nie ma fizycznie dostępu, a wszystkie prace i administracja systemem wykonywana byłaby zdalnie.